{
    "date": "0209",
    "dateDisplay": "09 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "hindi",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "मंगम्मा कहाँ की रहने वाली है?",
            "options": [
                "अवलूर के पास किसी गाँव की",
                "सातूर के पास किसी गाँव की",
                "जालौन के पास किसी गाँव की",
                "नागौर के पास किसी गाँव की"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अवलूर के पास किसी गाँव की"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "मंगम्मा क्या बेचती थी?",
            "options": [
                "मक्खन",
                "दूध",
                "दही",
                "घी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "दही"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'च' का उच्चारण स्थान क्या है?",
            "options": [
                "मूर्धा",
                "दंत",
                "तालु",
                "ओष्ठ"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "तालु"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'लिखावट' शब्द है",
            "options": [
                "स्त्रीलिंग",
                "पुल्लिंग",
                "उभयलिंग",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "स्त्रीलिंग"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'भारत के प्रधानमंत्री' किस पदबंध का उदाहरण है?",
            "options": [
                "संज्ञा पदबंध का",
                "विशेषण पदबंध का",
                "सर्वनाम पदबंध का",
                "क्रिया पदबंध का"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "संज्ञा पदबंध का"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'वह आया था' किस काल का उदाहरण है?",
            "options": [
                "भविष्यत काल",
                "भूत काल",
                "वर्तमान काल",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "भूत काल"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'ढहते विश्वास' कहानी में किस राज्य को बाढ़ एवं सूखा से प्रभावित दिखाया गया है?",
            "options": [
                "उड़ीसा",
                "बिहार",
                "नेपाल",
                "केरल"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "उड़ीसा"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "जो संज्ञा या सर्वनाम की विशेषता बताए, उसे क्या कहते हैं ?",
            "options": [
                "संज्ञा",
                "क्रिया",
                "कारक",
                "विशेषण"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "विशेषण"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "मंगम्मा मिठाई किसके लिए ले जा रही थी?",
            "options": [
                "पोता के लिए",
                "पोती के लिए",
                "भौजी के लिए",
                "बहू के लिए"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "पोता के लिए"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'आज्ञा' शब्द कौन लिंग है ?",
            "options": [
                "पुंलिंग",
                "अप्राणिवाचक पुंलिंग",
                "उभयलिंग",
                "स्त्रीलिंग"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "स्त्रीलिंग"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "स्वरों के उच्चारण में लगनेवाले समय के आधार पर स्वर वर्ण के कितने भेद होते हैं?",
            "options": [
                "दो",
                "तीन",
                "चार",
                "पाँच"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "तीन"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "निम्नलिखित में से शुद्ध शब्द कौन है ?,",
            "options": [
                "भिष्म",
                "बिधी",
                "प्रान",
                "दधीचि"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "दधीचि"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'बहुत दूध' - किस विशेषण का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "परिमाणबोधक",
                "सार्वनामिक",
                "संख्यावाचक",
                "गुणवाचक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "परिमाणबोधक"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "सम्प्रदायमुक्त कृष्णभक्त कवि कौन थे?",
            "options": [
                "रसखान",
                "सुमित्रानंदन पंत",
                "प्रेमघन",
                "वीरेन डंगवाल"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "रसखान"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'गायक' शब्द में प्रत्यय क्या है ?",
            "options": [
                "क",
                "यक",
                "अक",
                "क्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "अक"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "किनके जन्म दिवस को अहिंसा दिवस के रूप में मनाया जाता है?",
            "options": [
                "महात्मा गाँधी",
                "डॉ० राजेन्द्र प्रसाद",
                "जवाहरलाल नेहरू",
                "बाल गंगाधर तिलक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "महात्मा गाँधी"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "गुरु नानक पंजाबी के अलावे और किस भाषा में कविताएँ लिखे?",
            "options": [
                "उड़िया",
                "हिंदी",
                "मराठी",
                "बंगाली"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "हिंदी"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'श्रीमान्' शब्द का स्त्रीलिंग रूप क्या है ?",
            "options": [
                "श्रीमानी",
                "श्रीमती",
                "श्रीमानाइन",
                "श्रीमानीन"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "श्रीमती"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'हैंसोड़' शब्द में प्रत्यय है",
            "options": [
                "ओड़",
                "ड़",
                "सोड़",
                "अड़"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "ओड़"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'चौराहा' कौन समास है?",
            "options": [
                "द्वंद्व",
                "तत्पुरुष",
                "द्विगु",
                "कर्मधारय"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "द्विगु"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "संज्ञा या सर्वनाम के जिस रूप से वाक्य के अन्य शब्दों के साथ उनका संबंध सूचित हो, उसे क्या कहते हैं ?",
            "options": [
                "संज्ञा",
                "लिंग",
                "सर्वनाम",
                "कारक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "कारक"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'यद्यपि' शब्द का संधि-विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "यद्य + पि",
                "य + द्यपि",
                "यदि + अपि",
                "यद्य + अपि"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "यदि + अपि"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'आग' शब्द है",
            "options": [
                "तत्सम",
                "तद्भव",
                "देशज",
                "विदेशज"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "तद्भव"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'में, पर' किस कारक की विभक्ति हैं ?",
            "options": [
                "अधिकरण कारक",
                "कर्ता कारक",
                "कर्म कारक",
                "संबंध कारक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "अधिकरण कारक"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "सीता के बेटों ने सीता को रुपए माहवारी खर्च देने का निर्णय लिया?",
            "options": [
                "100 रु",
                "50 रु",
                "60 रु",
                "70 रु"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "50 रु"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "बहादुर को लेकर कौन आया था?",
            "options": [
                "लेखक का भाई",
                "लेखक का साला",
                "लेखक की बहन",
                "लेखक की चाची"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "लेखक का साला"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'मोहन मुझसे किताब लिखाता है ।' - किस क्रिया का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "यौगिक क्रिया",
                "प्रेरणार्थक क्रिया",
                "सकर्मक क्रिया",
                "अकर्मक क्रिया"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "प्रेरणार्थक क्रिया"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'सत्यवान एक वर्ष से अधिक जीवित नहीं रहेगा ।' किस काल का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "भूतकाल",
                "भविष्यत्काल",
                "वर्तमानकाल",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "भविष्यत्काल"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'हिमालय से गंगा निकलती है।' किस कारक का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "सम्प्रदान कारक",
                "अपादान कारक",
                "कर्ता कारक",
                "कर्म कारक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "अपादान कारक"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'नदी के द्वीप' किस कवि की रचना है ?",
            "options": [
                "रामधारी सिंह दिनकर",
                "सुमित्रानंदन पंत",
                "कुँवर नारायण",
                "सच्चिदानंद हीरानंद वात्स्यायन 'अज्ञेय'"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "सच्चिदानंद हीरानंद वात्स्यायन 'अज्ञेय'"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'विवाह' शब्द है",
            "options": [
                "स्त्रीलिंग",
                "पुल्लिंग",
                "उभयलिंग",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "पुल्लिंग"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'ढहते विश्वास' कहानी में स्कूल कहाँ है?",
            "options": [
                "पठार के नीचे",
                "टीले के नीचे",
                "पहाड़ के नीचे",
                "पेड़ के नीचे"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "टीले के नीचे"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'बहादुर' शीर्षक कहानी की निर्मला कौन थी?",
            "options": [
                "लेखक की बहन",
                "लेखक की पत्नी",
                "लेखक की रिश्तेदार",
                "लेखक की माँ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "लेखक की पत्नी"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'पचास हाथी' किस विशेषण का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "संख्यावाचक विशेषण",
                "गुणवाचक विशेषण",
                "परिमाणबोधक विशेषण",
                "सार्वनामिक विशेषण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "संख्यावाचक विशेषण"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'आसादीवार' किस कवि की रचना है?",
            "options": [
                "रसखान",
                "कुँवर नारायण",
                "रामधारी सिंह दिनकर",
                "गुरु नानक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "गुरु नानक"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "हिंदी में कितने सर्वनाम हैं ?",
            "options": [
                "चौदह",
                "बारह",
                "ग्यारह",
                "तेरह"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "ग्यारह"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "रसखान का रचनाकाल था",
            "options": [
                "शाहजहाँ का शासनकाल",
                "जहाँगीर का शासन काल",
                "हुमायूँ का शासन काल",
                "अकबर का शासन काल"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "जहाँगीर का शासन काल"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'जिंदगी और जोंक' किस लेखक की रचना है?",
            "options": [
                "भीमराव अंबेदकर",
                "गुणाकर मुले",
                "अशोक वाजपेयी",
                "अमरकांत"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अमरकांत"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'लोगों ने चोर को मारा' किस कारक का उदाहरण है?",
            "options": [
                "करण कारक",
                "संप्रदाय कारक",
                "कर्म कारक",
                "अपादान कारक"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कर्म कारक"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "वियोग में सच्चा प्रेमी जो वेदना सहता है, उसके चित्त में जो विभिन्न तरंगें उठती हैं-का चित्रण किया है",
            "options": [
                "घनानंद ने",
                "अनामिका ने",
                "रेनर मारिया मिल्के ने",
                "वीरेन डंगवाल ने"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "घनानंद ने"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "पंडित बिरजू महाराज किस घराने के वंशज थे?",
            "options": [
                "बनारस घराने के",
                "लखनऊ घराने के",
                "डूमरॉव घराने के",
                "जयपुर घराने के"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "लखनऊ घराने के"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'लड़का' का बहुवचन क्या होगा ?",
            "options": [
                "लड़कान",
                "लड़को",
                "लड़के",
                "लड़कान"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "लड़के"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "'तालु' शब्द का विशेषण क्या होगा ?",
            "options": [
                "तालुय",
                "तालीय",
                "तालुयी",
                "तालव्य"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "तालव्य"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "भौतिकवाद का अर्थ भाग्यवाद नहीं है- किस निबंध को पंक्ति है?",
            "options": [
                "नागरी लिपि",
                "परम्परा का मूल्यांकन",
                "श्रम विभाजन और जाति प्रथा",
                "नाखून क्यों बढ़ते हैं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "परम्परा का मूल्यांकन"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "लेखक रामविलास शर्मा की दी के गाँव का क्या नाम था?",
            "options": [
                "ऊँचगा सानी",
                "ऊँचगाँव सानी",
                "उचकागाँव सैनी",
                "ऊँचागाँव सैनी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "ऊँचगाँव सानी"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "'सदियों की ठंडी-बुझी राख सुगबुगा उठी, मिट्टी सोने का ताज पहन इठलाती है'- किस कविता की पंक्ति है ?",
            "options": [
                "भारतमाता",
                "स्वदेशी",
                "हिरोशिमा",
                "जनतंत्र का जन्म"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "जनतंत्र का जन्म"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'वियोग' शब्द में उपसर्ग है।",
            "options": [
                "इ",
                "विय",
                "ई",
                "वि"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "वि"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'अजान' शब्द में उपसर्ग क्या है ?",
            "options": [
                "अजा",
                "अज",
                "अज्",
                "अ"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "अ"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'मेरा एक कुत्ता है, जो भोपाल से लाया गया है ।' किस सर्वनाम का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "संबंधवाचक सर्वनाम",
                "अनिश्चयवाचक सर्वनाम",
                "पुरुषवाचक सर्वनाम",
                "निश्चयवाचक सर्वनाम"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "संबंधवाचक सर्वनाम"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'एक वृक्ष की हत्या' किस कविता संग्रह से संकलित है?",
            "options": [
                "दुष्चक्र में स्रष्टा",
                "इन दिनों",
                "सदानीरा",
                "ग्राम्या"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "इन दिनों"
        }
    ]
}